.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Praćenje događaja operacijskog sustava
======================================

.. hint::

  Za više informacija proučite `Chapter 18. Viewing and Managing Log Files <https://access.redhat.com/documentation/en-US/Red_Hat_Enterprise_Linux/7/html/System_Administrators_Guide/ch-Viewing_and_Managing_Log_Files.html>`__ u `Red Hat Enterprise Linux 7 System Administrator's Guide <https://access.redhat.com/documentation/en-US/Red_Hat_Enterprise_Linux/7/html/System_Administrators_Guide/>`__.

* log datoteke sadrže informacije o operacijskom sustavu: jezgri, uslugama i aplikacijama
* log datoteke nalaze se u direktoriju ``/var/log``

  * ``/var/log/messages`` -- poruke operacijskog sustava
  * ``/var/log/yum.log`` -- poruke upravitelja paketima ``yum``
  * ``/var/log/Xorg.0.log`` -- poruke koje javlja X Window System

* log datoteke se **rotiraju** da ne bi postale prevelike

  * datoteka ``xyz.log`` postaje ``xyz.log.1`` ili ``xyz.log-20140326``
  * stvara se nova prazna datoteka ``xyz.log``

.. admonition:: Zadatak

  * Izdvojite iz ``/var/log/messages`` poruke koje se odnose na ``ntpd``.
  * Pronađite u ``/var/log/yum.log`` podatke o nekoliko zadnjih paketa koje ste instalirali.

Syslog
------

* narefba ``rsyslog``
* konfiguracijska datoteka ``/etc/rsyslog.conf``

  * ``$`` -- globalne naredbe
  * ``$ModLoad``

.. admonition:: Zadatak

  * U konfiguracijskoj datoteci ``rsyslog.conf`` uključite file sync.
  * Proučite ``man rsyslog.conf`` i pronađite način da stvorite datoteku ``/var/log/mojzapis.log`` koja koristi `RFC 3339 <http://www.ietf.org/rfc/rfc3339.txt>`__ vremenske pečate.

* ``<FACILITY>.<PRIORITY>`` zapis filtera

  * ``<FACILITY>`` je jedan od ``auth``, ``authpriv``, ``cron``, ``daemon``, ``kern``, ``lpr``, ``mail``, ``news``, ``syslog``, ``user``, ``uucp`` i ``local0`` through ``local7``.
  * ``<PRIORITY>`` je jedan od ``debug``, ``info``, ``notice``, ``warning``, ``err``, ``crit``, ``alert``, and ``emerg``.

* nakon svake promjene potrebno je ponovno pokrenuti uslugu ``rsyslog``

.. admonition:: Zadatak

  * Uključite zapisivanje poruka s ``debug`` prioritetom koje ispisuje ``syslog`` facility.
  * Isključite zapisivanje ``authpriv`` poruka.
  * Promijenite u ``/etc/ssh/sshd_config`` postavku da ``rsyslog`` koristi ``auth`` facility umjesto ``authpriv``, a zatim stvorite novu direktivu u kojoj će se sve ``auth`` poruke spremati u ``/var/log/mojauth.log``.

Rotacija log datoteka
---------------------

* naredba ``logrotate``
* konfiguracijska datoteka ``/etc/logrotate.conf``

  * direktive koje određuju koliko često se događa rotacija: ``daily``, ``weekly``, ``monthly``, ``yearly``
  * direktive koje određuju kompresiju: ``compress``, ``nocompress``, ``compresscmd``, ``uncompresscmd``, ``compressext``, ``compressoptions``, ``delaycompress``
  * direktiva ``rotate BROJ`` čini da se čuva ``BROJ`` rotiranih datoteka, odnosno da log datoteka prođe ``BROJ`` rotiranja prije brisanja
  * direktiva ``mail ADRESA`` omogućuje slanje log datoteke mailom na adresu ``ADRESA`` kod rotacije neposredno prije brisanja

.. admonition:: Zadatak

  * Uključite kompresiju rotiranih log datoteka.
  * Učinite da se log datoteke rotiraju mjesečno, te da se čuva zadnjih 6 datoteka.
  * Za ``/var/log/mojauth.log`` postavite dnevno rotiranje, te čuvanje zadnjih 3 datoteke. Datoteka za log neka se stvara s dozvolama ``rw-rw---``.

Systemd Journal
---------------

* Journal je komponenta ``systemd``-a zadužena za pregledavanje i upravljanje log datotekama
* koristi se paralelno sa Syslogom, a može ga i zamijeniti
* usluga ``journald`` sakuplja i pohranjuje log podatke i pripadne metapodatke
* alat ``journalctl`` služi za pregledavanje log datoteka

  * struktura izlaza slična ``/var/log/messages``, način rada sličan ``less``-u (vrlo neočekivano!)
  * vizualno su označene poruke većeg prioriteta (crvenom bojom, podebljano)
  * vremena se prevode u lokalnu vremensku zonu
  * prikazuju se svi podaci, uključujući rotirane log datoteke

* ``journalctl -n BROJ`` prikazuje samo zadnjih ``BROJ`` poruka
* ``journalctl -o OBLIK`` prikazuje izlaz u obliku ispisa ``OBLIK``, pri čemu ``OBLIK`` može biti ``verbose``, ``export``, ``json``, ...
* ``journalctl -f`` prati poruke kako nastaju

.. admonition:: Zadatak

  * Usporedite zadnjih 40 unosa u ``verbose`` i ``json`` obliku.
  * Pratite poruke kako nastaju dok korištenjem ``yum``-a obrišete pa instalirate paket ``nano``.

* ``journalctl -p PRIORITET`` prikazuje samo poruke prioriteta ``PRIORITET`` ili višeg, pri čemu je ``PRIORITET`` jedan od ``debug``, ``info``, ``notice``, ``warning``, ``err``, ``crit``, ``alert``, ``emerg``
* ``journalctl -b`` prikazuje poruke od zadnjeg pokretanja
* ``journalctl --since=OD --until=DO`` prikazuje poruke u vremenskom rasponu od ``OD`` do ``DO``, pri čemu su ``OD`` i ``DO`` oblika ``"2013-3-16 23:59:59"``

.. admonition:: Zadatak

  Prikažite samo poruke prioriteta ``warning`` ili višeg u rasponu od 1. listopada 2014. 10 ujutro do 1. prosinca 2014. 10 ujutro.
